\documentclass{ip-exam}

\title{N1-EXAM -- 2025-20}
\examdate{29 de agosto de 2025}

\begin{document}

\makeexamheader

\question{3}{¿Es preferible programar en un IDE, como Spyder, o en una servilleta? Elija una posición y dé un par de razones.

\textit{Consejo: Sea conciso. No demore más de 5 minutos en este punto.}
}

\vspace{3cm}

\question{3}{¿Es útil usar funciones al programar? Dé un par de razones a favor o en contra.

\textit{Consejo: Sea conciso. No demore más de 5 minutos en este punto.}
}
\vspace{3cm}

\gridquestion{10}{Escriba una función en Python que calcule la estatura de una persona, en metros. La función debe recibir como parámetros el índice de masa corporal (IMC) y el peso en kilogramos. Debe retornar la estatura en metros. No utilice funciones de entrada o salida.

El índice de masa corporal se calcula como: $\text{IMC} = \dfrac{\text{peso}_\text{kg}}{(\text{estatura}_\text{m})^2}$

\textit{Consejo: No demore más de 10 minutos en este punto.}}

\gridquestion[10cm]{20}{Escriba una función que recibe como parámetro una cantidad de milisegundos. La función debe convertir esa cantidad de milisegundos en horas, minutos, segundos y milisegundos. Luego, debe retornar una cadena de caracteres en el formato

\texttt{hora:minuto:segundo.milisegundo}

E.g.,
\begin{itemize}
  \item Para un argumento de \texttt{0} milisegundos, la función debe retornar \texttt{"0:0:0.0"}.
  \item Para un argumento de \texttt{65\_000} milisegundos, la función debe retornar \texttt{"0:1:5.0"}.
  \item Para un argumento de \texttt{3\_675\_315} milisegundos, la función debe retornar \texttt{"1:1:15.315"}.
\end{itemize}

Sepa que hay mil milisegundos en un segundo.

\textit{Consejo: No demore más de 30 minutos en este punto.}}

\newpage

\gridquestion[10cm]{9}{En las preguntas 3 y 4 escribió funciones de la capa de lógica. Elija su favorita. Escriba la función de la interfaz de usuario que corresponde a la función de lógica elegida. Es decir: escriba una función que solicite al usuario la información necesaria, la utilice para invocar la función de la capa de lógica, e imprima un mensaje descriptivo para el usuario.

\textit{Consejo: No demore más de 10 minutos en este punto.}
}

\question{5}{Explique brevemente un concepto del curso que no se evalúa en este examen.

\textit{Consejo: No demore más de 5 minutos en este punto.}
}

\vspace{3cm}

\end{document}
